% ==============================================================================
% TCC - Mateus Tassinari Ferreira
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este último capítulo descreve a experiência da utilização do FrameWeb com os \textit{frameworks} Wicket e Tapestry, para a implementação do SCAP, e também discute a aplicabilidade do método com a mudança de \textit{frameworks} proposta.

Primeiramente, tratou-se o desenvolvimento como uma tarefa de mudança de tecnologia. Ou seja, foi considerado que o software já tinha sido projetado e implementado, e era necessário realizar um estudo de todo o processo de desenvolvimento e executar alteração da tecnologia.

Depois de todo o estudo realizado, foram atingindo-se os objetivos, realizando a criação dos modelos de navegação para os \textit{frameworks} adotados para a construção do sistema. A partir destes, juntamente com todos os modelos anteriormente levantados, partiu-se para a parte de aplicação prática na fase de implementação e, assim, atingiu-se o principal objetivo, que era a implementação de duas novas versões do SCAP com Wicket e Tapestry.

Ao final do processo, concluímos que o método FrameWeb agilizou a implementação, pois como a mudança proposta impacta principalmente no modelo de navegação, grande parte da estrutura do projeto não precisou ser alterada.

A alteração no modelo de navegação afeta diretamente as classes de controle e visão. Com isso, na implementação com Wicket e Tapestry, ambas tiveram que ser alteradas, pois caracterizam-se pela utilização da linguagem Java para produção dos artefatos de visão. 
	
No entanto, essa característica facilitou, já que foi a mesma linguagem escolhida para implementação de todo o sistema, diferentemente da implementação com VRaptor 4 de \citeonline{prado2015frameweb}. Assim, pôde-se perceber que alguns \textit{frameworks} possuem características em comum e outros não.

Podemos concluir então, que os \textit{frameworks} Wicket e Tapestry são ótimas escolhas para o desenvolvimento de aplicações \textit{web}, pois possuem altíssima produtividade, aprendizado rápido e um modelo de desenvolvimento como já mencionado, de serem um mvc orientado a componentes e páginas codificadas em java não necessitando do uso de \textit{taglibs}. Entretanto é mais sugerido o uso do Wicket, devido a sua fácil integração com CDI e também ser mais flexível. 

Com a realização do trabalho, também pode-se notar a importância da utilização de um processo de Engenharia de Software para o desenvolvimento de aplicações de alta qualidade. Pois, com o uso dessas técnicas, temos vantagens como usabilidade e manutenibilidade.

Outra consideração a ser feita é quanto as tabelas que foram implementadas no SCAP. Vimos anteriormente, que existe uma tabela dos afastamento ativos no sistema, onde o usuário pode clicar no botão “ver” para ver os dados de um afastamento sem precisar preencher o formulário de busca. Porém o método FrameWeb não fornece esse nível de granularidade em relação às paginas Web.

\citeonline{duarte2014frameweb} sugere a inclusão de um estereótipo «component», que representaria um elemento da página que sofre a ação de algum outro componente. Poderíamos aproveitar tal estereótipo para representar elementos dentro da página Web que direcionam a navegação do usuário, como as tabelas presentes no SCAP. No caso da implementação com Wicket, era um link através de ajax. A Figura~\ref{fig-afastamentobuscar-component} representa o modelo de navegação do caso de uso \textbf{Consultar Afastamento} usando o estereótipo \textit{component} para representar a tabela.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-afastamentobuscar-component.png}
	\caption{Modelo de navegação proposto para o caso de uso Consular Afastamento, com adição de um novo estereótipo ao FrameWeb.}
	\label{fig-afastamentobuscar-component}
\end{figure} 

As observações sobre a relação entre as páginas e a ligação dos dados do formulário com o controlador, explicadas na seção~\ref{sec-modelo-navegacao}, também se aplicam aqui.

Como trabalhos futuros, imagina-se uma nova implementação do SCAP usando uma coleção diferente de \textit{frameworks} e tecnologias na plataforma Java EE 7 e uma aplicação de método FrameWeb usando uma plataforma e linguagem de programação diferente do Java, como por exemplo Python.
